\section{Цель работы}
Изучить способы обработки парных сравнений и
определения обобщенных ранжировок. 

\section{Результаты выполнения задания}
Были изучены теоритические материалы об обработке парных
сравнений и определении обобщенных ранжировок.
С использованием полученных теоритических знаний был разработан алгоритм подсчета групповой оценки степени влияния каждого из объектов на результат, а также обобщенная ранжировка групповых экспертных оценок. Реализация алгоритма выполнена в среде Matlab. 

\section{Описание проделанной работы}
\subsection{Задание 1}
В среде Matlab были произведено вычисление групповой оценки степени влияния каждого объекта. Для этого, на первом этапе задаются исходные данные. На втором этапе вычисляется матрица математических ожиданий оценок всех пар объектов. Затем последовательно вычисляются приближения для оценок степени влияния объектов. Код представлен в лист.~\ref{solution}.

\begin{lstlisting}[caption={Код решения},label=solution]
experts_count = 3;
objects_count = 3;
k = ones(objects_count, 1);
R = zeros(3, 3, 3);
R(:, :, 1) = [[0.5, 1, 0],
              [1, 0.5, 1],
              [0, 1, 0.5]];
R(:, :, 2) = [[0.5, 1, 0],
              [0, 0.5, 0],
              [0, 1, 0.5]];
R(:, :, 3) = [[0.5, 1, 1],
              [0, 0.5, 0],
              [1, 1, 0.5]];
X = mean(R, 3)
dk = 1
while (all(dk > 0.0001))
    lambda = ones(1, objects_count) * X * k
    new_k = 1 / lambda * X * k
    dk = abs(new_k - k)
    k = new_k
endwhile
\end{lstlisting}

В результате на 4 итерации получаем следующие оценки (0.37499, 0.25001, 0.37499).


\subsection{Задание 2}
В среде Matlab были произведено вычисление обобщенной ранжировки каждого объекта. Для этого, на первом этапе задаются исходные данные. Затем применяется формула для вычисления рангов. И далее вычисляются порядковые номера для объектов в ранжировке. Код представлен в лист.~\ref{solution2}.

\begin{lstlisting}[caption={Код решения},label=solution2]
X = [[1, 2, 1],
     [2, 1, 3],
     [3, 3, 2]]

marks = sum(X, 2)
[A, indexes] = sortrows(marks)
\end{lstlisting}

В результате работы программы получены оценки (4, 6, 8) на основании чего порядок в ранжировке определяется индексами (1, 2, 3).

\section{Выводы}
Был разработан алгоритм подсчета групповой оценки степени влияния каждого из объектов на результат, а также обобщенная ранжировка групповых экспертных оценок. Таким образом мы можем получить ранжировку для объектов при получении экспертных оценок как в виде попарных сравнений, так и в виде матрицы ранжировок.